\begin{definition}
  Sea $G$ un grupo. Sea $S \subset G$. Sea $\mathcal{H} = \{H < H \,|\, S
  \subset H \}$. Consideremos a $K = \bigcup_{H \in \mathcal{H}}H$. Tenemos que
  $K < G$. Denotaremos entonces a $K$ por $<S>$ el subgrupo generado por $S$. 

  Si $S = \{s_1, \ldots, s_n \}$, entonces escribiremos $<S> = <s_1, \ldots,
  s_n>$. Si $K = <s_1, \ldots, s_n>$, entonces diremos que $K$ es finitamente
  generado. \\

  Si $K = <g>$ diremos que $K$ es un subgrupo cíclico.

  Si $G = <g>$ entonces diremos que $G$ es un grupo cíclico.

\end{definition}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo y $S \subset G$ no vacío. Entonces $<S> = \{s_1^{\alpha_1}
    \ldots s_n^{\alpha_n} \, | \, s_i \in S,\, \alpha_i \in \{1,-1\},\, i =
  1,\ldots, n \, , \mbox{ y }n \in \mathbb{N}\}$. 

\end{proposition}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo y sea $S \subset G$ no vacío, entonces $<S> = \{s_1^{\alpha_1}
    \ldots s_n^{\alpha_n} \, | \, s_i \in S,\, \alpha_i \in \mathbb{Z},\, i =
  1,\ldots, n \, , \mbox{ y }n \in \mathbb{N}\}$

\end{proposition}
\begin{remark}
  Sea $G$ un grupo. Entonces $<\emptyset> = \{e\}$.

  Sea $G$ un grupo. Si $H < G$, entonces $<H>=H$.

  Si $S \subset G$, entonces $<S> = <S \cup S^{-1}>$.

\end{remark}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo cíclico. Si $H < G$, entonces $H$ es cíclico.

\end{proposition}

\begin{proof}
  Como $G$ es cíclico, entonces existe $g \in G$ tal que $G = <g>$. Sea $H<G$,
  si $H = \{e\}$, entonces $H = <e>$. Suponga que $H \neq \{e\}$, entonces
  existe $a \in G$, con $a \neq e$. Luego existe $m \in \mathbb{Z}$ tal que $a=
  g^m$. Si $m > 0$, entonces $g^m \in H$. Si $m<0$, al ser $H$ grupo $g^{-m} =
  a^{-1} \in H$. Así podemos suponer que $m$ es positivo. Sea $n = \min\{l \in
  \mathbb{Z} \, | \, l > 0 \, g^l \in H\}$. Mostremos que $H = <g^n>$. Como $g^n
  n H$, $<g^n> \subset H$. Sea $b \in H$, luego existe $k \in \mathbb{Z}$ tal
  que $b = g^k$. Aplicando el algoritmo de la división a $k$ y $n$, entonces
  existen $q, r \in \mathbb{Z}$ tales que $k = n q + r$ y $0 \leq r <n$.
  \[
    (g^n)^q g^r = g^{nq+r} = g^k = b \in H
  \]
  luego $g^{r} = \big[(g^n)^q\big]^{-1}b \in H$.
  \begin{align*}
&\therefore r = 0 \\
&\therefore k = nq \\
&\therefore b = g^k = g^{nq} = (g^n)^q \in <g^n> \\
&\therefore H \subset <g^n> \\
&\therefore H = <g^n>
  \end{align*} 

\end{proof}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo cíclico finito de orden $n$. Si $m \in \mathbb{N}$ tal que $m
  | n$, entonces existe un único subgrupo $H$ de $G$ tal que $|H|=m$.

\end{proposition}
\begin{proof}
  Sea $m \in \mathbb{N}$ tal que $m | n$. Sea $g \in G$ tal que $G = <g>$.
  \paragraph{Existencia} Como $m |n$, entonces existe $q \in \mathbb{Z}$ tal que
  $n = mq$. Sea $H = g^q$. Entonces $o(g^q) = m$. Sea $H <h>$. Entonces  $|H| =
  m$ y $H < G$.
  \paragraph{Unicidad} Sean $H_1, H_2 < G$ con $|H_1| = m = |H_2|$. Para cada
  $i=1,2$, sea $m_i$ el mínimo entero positivo tal que $g^{m_i} \in H_i$.
  Entonces $H_i = <g^m_i>$. Con $o(g^{m_1}) = m$. Aplicando el algoritmo de la
  división a $n$ y $m_i$, entonces existen únicos $q_i, r_i \in \mathbb{Z}$
  tales que $n = m_iq_i + r_i$ con $0 \leq r_i < m_i$. Entonces  $e = g^n =
  g^{m_iq_i + r_i} = (g^{m_i})^{q_i} g^{r_i}$. Así que
  \[
    g^{r_i} = \big((g^{m_i})q^i\big)^{-1}
  \]
  Por lo tanto $r_i =0$. Entonces $n = m_iq_i$. De la parte de existencia se
  tiene que $o (g^{m_i}) = q_i$, pero $o(g^{m_i}) = m$. Así $q_i = m$. Por lo
  cual $m_1 = m_2$

\end{proof}
\begin{corollary}
  Sea $a \in G$ con $G$ grupo finito. Entonces $a^{|G|} =e$.

\end{corollary}
\begin{definition}
  Definimos la función de Euler como:
  \begin{align*}
    \phi:\mathbb{N} &\to \mathbb{N} \\ 
    \phi(n) &= |\{m \in \mathbb{N} \, | \, (m,n)=1\}| 
  \end{align*}

\end{definition}
\begin{remark}
  Si $n \in \mathbb{N}$, entonces:
  \[
    \big|(\mathbb{Z}/_n  \mathbb{Z}) \big| = \phi(n)
  \]

\end{remark}
\begin{proposition}
  La función $\phi$ de Euler satisface:
  \begin{itemize}
    \item Si $p$ es número primo y $n \in \mathbb{N}$, entonces $\phi(p^n) =
      p^{n-1}(p-1)$ \\
    \item Si $(m,n) = 1$, entonces $\phi(mn) = \phi(m)\phi(n)$


  \end{itemize}

\end{proposition}
\begin{proof}
  1.) Notemos que los múltiplos de $p$ menores o iguales a $p^n$ son $1p, 2p
  ,\ldots, p^{n-1}p$ así la cantidad de enteros positivos que son múltiplos $p$
  menores o iguales a $p^n$ son $p^{n-1}$. Así $\phi(p^n) = p^n(1 -
  \frac{1}{p})$
  2.) Tenemos que $|(\mathbb{Z}/_{nm}\mathbb{Z})^*|= \phi(nm)$. De igual forma:
  $|()||()| = |()|$. Sea $f:(\mathbb{Z}/_{nm}\mathbb{Z})* \to
  (\mathbb{Z}/_{n}\mathbb{Z})*\times(\mathbb{Z}/_{m}\mathbb{Z})*$.
  Dada por $f([a]_nm) = ([a]_n,[a]_m)$.


  Demostrar que está bien definida
  Demostrar que es biyectiva.



  3.) Sea $n \in \mathbb{N}$, $n \geq 2$. con $n = p_1^{\alpha_1}, $

\end{proof}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo cíclico finito de orden $n$, entonces $G$ tiene tiene
  $\phi(n)$ generadores. 

\end{proposition}
\begin{proof}
  Como $G$ es un grupo cíclico, existe $a \in G$ tal que $G = <a>$. Así si $b =
  a^m$ es generador. Como $|G|=n$, entonces $o(a) = n$. Sea $b \in G$, generador.
  Entonces existen $m,s \in \mathbb{Z}$ tales que $b = a^m$ y $a = b^s$. Así que
  $a = b^s = (a^m)^s = a^{ms}$ Luego $a^{ms-1} = e$, y como $n = o(a)$, entonces
  $n | ms -1$. Luego existe $q \in $
  Considere a $m \in \mathbb{Z}$ tal que  

\end{proof}
\begin{corollary}
  Sea $G$ un grupo. Sea $a \in G$, con $n = o(a)$. Si $m | n$, con $n = mq$,
  entonces $o(a^m)= q$. 

\end{corollary}
\begin{example}
  Sea $G$ un grupo. Sea $a \in G$ con $o(a) = 12$.
  \[
    \begin{matrix}
      \mbox{ elemento } & \mbox{orden } \\
      a & 12 \\
      a^2 & 6 \\
      a^3 & 4 \\
      a^4 & 3 \\
      a^5 & 12 \\
      a^6 & 2 \\
      a^7 & 12 \\
      a^8 & 3 \\
      a^9 & 4 \\
      a^10& 6 \\
      a^11& 12 \\
      a^12& 1 

    \end{matrix}
  \]

\end{example}
\begin{problem}
  Sea $G$ un grupo, con $n = o(a)$. Si $k \in \mathbb{N}$, $1 \leq k \leq n$,
  entonces $a(a^k) = ?$

\end{problem}
\begin{proposition}[Teorema de Euler]
  Sea $n \in \mathbb{N}$ y sea $a \in \mathbb{Z}$ con $(a,n) = 1$. Entonces
  $a^{\phi(n)} \equiv 1 \mod n$

\end{proposition}
\begin{proof}
  Consideremos a $G=(\mathbb{Z}/_n\mathbb{Z})^*$. Entonces $ |G| = \phi(n)$.
  Como $(a,n) = 14$ entonces $[a] \in G$. Luego
  \[
    [1]= [a]^{|G|} = [a]^{\phi(n)} = [a^{\phi(n)}]
  \]
  Así $a^{\phi(n)} \equiv 1 \mod n$

\end{proof}
\begin{proposition}[Teorema de Fermat]
  Si $p$ es número primo y $a \in mathbb{Z}$, entonces $a^p \equiv \mod p $

\end{proposition}
\begin{proof}
  Como $p$ es número primo, entonces $(p,a)= 1$ ó $(p,a) = p$.
  Si $(p,a)=1$ entonces, $a^{phi(p)} \equiv 1 \mod p$, luego 
  $a^{p} \equiv a \mod p$. En otro caso $p | a^p -a$ así $a^p \equiv a \mod p$

\end{proof}
